【新手/偵探/社會黑暗】《自殺稅》

＜＜自殺稅＞＞

大概是密密麻麻的高樓大廈遮掩了天空，城內人的眼光才如此狹窄。

第一次出post 寫故，請多多指教。

之前個post 因為字體較細咗，朋友建議我開新post字大易睇啲。（買書嗰時如果啲字型較大本書就會好撚重，所以我睇慣細字。但係原來大家係冇呢回事㗎，我錯判形勢 ）總之新post 就係想大家睇得更方便。

盡量一星期五日，至少一日出一次文。

角色名雖然唔通俗同有啲難讀，不過暫時嚟講全部都係有意思㗎。 同埋一開始可能比較慢，大部分我文筆未夠好，但係都可能係落緊伏線、講緊角色性格。 謝謝大家忍耐一下下哦。

大家可以仔細睇下，留意到啲咩都可以拎出嚟討論下。

──────────────────────────────

多謝紫色西瓜波巴打唔介意在下又係以自殺為標題，仲係舊post留咗嗰名。
多謝曾經留名的巴絲打們，如果可以移玉步支持下就更好。

請多多指教。

＜楔子＞

後勝港最後一個自由鬥士和諾旒死了。說是自殺的。警察找到遺書、電視說他上吊、報紙寫他勾結外國勢力事敗，通番畏罪。

這是後勝港「賂地事件」後的第一年。「賂地事件」是港內只能讚頌，不能批評的一件事，官方名稱叫五十四交接。和諾旒一直以「賂地事件」稱呼這事，不斷抗議政府默默地收緊市民自由。在交接前為市民爭取最大的自由── 言論自由、新聞自由、選舉自由……他的工作應該也算是為市民爭取利益吧，即使那不是金錢利益。

茶餐廳內的電視播着和諾旒的新聞。新聞主播口齒不清，「國」「覺」不分，但沒有人在乎。

大口吃着炸脾的中年婦人口沫橫飛，向一旁滿嘴已是炸薯條卻仍要塞進更多食物的友人中氣十足地說道：「死得好。都說呢條友勾結外國㗎啦。搞亂曬個地方就去自殺。死十次都唔夠囉。」

「咪就係，搞咁多嘢，而家死埋咪好囉。費事係度嘈喧巴閉。」

她們二人的聲浪傳遍整間茶餐廳。

一旁的伯伯插道：「冇錯呀，交接咗咪幾好。大把錢我哋掙呀。後勝港不嬲係秦國地方，都唔知啲人嘈來做乜。有咩好抗議吖? 呢條茂而家自殺咪算佢識做囉。」

店內只有三個人講話，可是店外的行人也約莫聽到餐廳內的喧嘩。

遠處一角的四眼年青人想加入討論。他剛張開口身邊的斯文女友便捉住他手臂，靜靜地道：「算啦。都已經交接咗，你亂講嘢唔知會唔會俾人拉添呀。」

「痴線驚佢咬我食呀?」四眼後生仔這樣說著，聲調卻放低下來。「有錢大哂咩，咩自由都唔好要囉。我就唔信和諾旒係自殺喇。佢有咩理由會去自殺吖，你話喇。」

「我都覺得佢唔會自殺，不過警察連遺書都搵埋出來，唔知呢。」

「豆腐火腩飯到。」侍應叫喊著。

「算啦講都冇用，食飯啦。」斯文女友急急扒飯，生怕別人聽到他們質疑警方。

這是交接後的第一年。之後後勝港再也沒有自由鬥士。

四年後，即是交接後的第五年，後勝港政府設立了「自殺稅」──凡自殺者八成五遺產須收歸庫房。

那年和諾旒的名字又被挖出來消費一番，電視上的評論員說早該設立這個稅，和諾旒未成年的女兒和兔爰就會一無所有。他們還說和兔爰有這樣子的父親活該窮苦一生，後勝港府沒有早幾年提出收這個稅實在太可惜了。

如果這為之荒謬的話，沒有人高聲乎叫：「荒謬！」的情況又算是甚麼?

本故事純屬虛構 如有雷同，實屬巧合、不幸、悲哀
不當行為切勿模仿

自助熱線
生命熱線：2382 0000
撒瑪利亞防止自殺會：2389 2222
社會福利署：2343 2255
明愛向晴軒：18288
香港輔導及心理學會：WhatsApp熱線6218 1084 (提供英語及粵語專業輔導服務)
生命熱線：青少年生命專線 2382 0777

＜遺書兩份＞

賂地十六年。

自殺死的人數十一年來異常地沒有異常的升幅，政府稅收的確有因設立自殺稅而輕微增長。剛設這稅時各大媒體最愛報道誰誰誰自殺然後政府稅收有多少。過了幾年那些新聞看到市民都麻木了，有關的報道也減少了。

最近較為轟動的是電訊大亨林載馳跳樓一案，各人都為名利雙收的富翁遺下一紙遺書就自盡而感到驚訝。

新聞追訪了他的下屬，他們都表示傷痛，說事前根本看不到任何蛛絲馬跡。書面訪問他那位從未公開露臉的兒子也是這麼說的。同時又有甚麼專家跳出來說其實能從早前的股東大會同幾個訪問中看出些端倪。

朝早九點正，海旁位於五十多層高的辦公室還沒睡醒。

即便整層是以落地玻璃、透光為主的設計，沒有被其他高樓大廈擋住的就只有向南的那扇窗。那也剛好，不會曬又能看到波光粼粼的海景。

一位二十尾三十出頭、身材挺拔的翩翩男子踏進「小旻國際有限公司」的辦公室。

「早晨，我叫林淇奧，想請問下你哋老細…單小姐? 佢而家係唔係度?」一把低沉又溫柔的聲音由半空傳來。

伏在桌子後的接待妹妹急忙從瞌睡中醒過來。她撥一撥亂了的齊陰，眼睛半開半合地應道：「呢度咁早冇人返工，十點十點半啦。」接待妹妹好想這個人快點走，她要補眠。「你晨咁早沖上嚟又唔預約，拓咩。老總唔一定見你喎。」

淇奧不好意思的笑笑。

接待妹妹抬頭看見接待桌前的是一位濃眉、眼晴深邃的帥哥。「你等等啦，我幫你問下。」

上次另一個接待員就是沒有放靚仔進去，老總發現，罰了她三天人工。接待員隔天找了一個男模露一露臉，然後老總就賞了她五天人工。有錢又不去養個靚仔軟飯王，在辦公室攞員工來搞真的不知道在玩甚麼。

「麻煩曬。」帶點磁性又不會佬味泛濫的聲線老總應該會很喜歡。

一通電話後，接待妹妹：「老總話九點九返嚟，十點出去開會，見到就見，見唔到就算喎。你去行大半個鐘先返嚟啦。」

「我等！」淇奧自覺有點急進，清清喉嚨道：「我嘅意思係，不如我係度等?會唔會打搞到你?」
「我冇所謂。要等你坐埋一二邊等啦。我瞓下先。有人嚟叫我。」接待妹妹指着旁邊的小沙發。

淇奧再次露出尷尬的笑容，對於接待小姐的無禮有點不知所措。「請問你叫…?」他忘了問她的名字，可是她已經睡了。

「老總！」接待妹妹突然彈起來，林淇奧嚇到差點掉電腦。

第一個踏出電梯門的是一個帶點古典味道的女子，二十有八，內雙的狹長眼睛尾巴有點點下垂。「早晨。」她笑起來眼睛瞇成月牙彎彎，十分友善。

淇奧望向電梯，看看還有誰出來。被稱老總，他猜測單小姐會是一個頗有噸位的霸氣中年婦人。

「林先生，要你等咁耐真係唔好意思，不過你又係冇預約嘅。」月牙眼說話輕柔但過分直率。她伸手道：「叫我小單。」

「你就係單小姐?」林淇奧瞪大眼睛，驚訝卻不忘修養，連忙掩蓋自己的迷惘，握手道：「單小姐你好。早晨！」

「小單得喇。」小單遞上黑底金字的卡片，正中只印了：

單鴟鴞
鴟鴞單@gmail.com

就沒其他了。
「叫我淇奧。」淇奧看一看卡片：「小單小姐，你個名都幾特別喎。唔知…」
接待妹妹不斷做割頸手勢，示意林淇奧不要開展這話題。林淇奧瞥見，乖乖收聲。

「淇奧，入嚟我office傾吖。」鴟鴞領淇奧進去。

嚟到呢度我講下啲名先，而家有：

和諾旒 和兔爰

林載馳 林淇奧

單鴟鴞

語文教室 其實我都係為咗寫呢個故睇返嚟先識 haha

和諾旒：
旒 lau4 （同劉）旒冕, 宸旒(帝冠，借指皇帝)

和兔爰：
爰 wun4 （同援）
有兔爰爰 兔爰 係兔仔逍遥自在嘅意思

林載馳 林淇奧 應該okay?

單鴟鴞:
鴟 ci1 (同雌）
鴞 hiu1 （同囂）
鴟鴞好似係貓頭鷹
本身就想用鴟鴞做名，加埋呢個姓我覺得幾搞笑

讀音就係咁多 意思大家可以估下

辦公室以∞為形。右邊中間有數套傳統的間隔桌椅。他們往左邊走，淇奧先見到幾張絢麗的長桌椅；鋪滿粉色膠地墊的區域上有幾個繽紛的大豆袋；紫紅色的bar枱後藏著幾枝紅白酒，雪櫃內放滿了手工啤酒和其他飲料，sink盤旁座着幾部咖啡機。

「Coffee, tea or …」鴟鴞笑容有點壞。

「唔洗喇唔該。」剛見面就開這個玩笑，「老總」這個徽號跟眼前笑意盈盈的米七弱女子原來完全沒有抵觸。

最裏邊就是鴟鴞的辦公室。設計黑白典雅，以玻璃為牆，從內能看到外邊活潑辦公室。

鴟鴞手掌向辦公室打開，邀請客人內進。淇奧推門，卻停在門前。鴟鴞先有點疑惑，然後恍然大悟。

她頗有興味，也停在門前不入，望向淇奧。淇奧輕輕點頭，示意她先進。鴟鴞裝模作樣，只瞪著他。他倆目光對上。想不到鴟鴞狹長的眼睛也能瞪到那麼大，她的眼神尤奇無辜。

「Ladies first.」淇奧一笑。

「Thank you.」鴟鴞只好先步進自己的辦公室。淇奧沒有看到的是鴟鴞邊走邊反白眼。她既不屑，卻又有點讚歎，分不清他是紳士還是迂腐。

「小單小姐你間office好獨特，冇乜office 嘅感覺。」淇奧坐在白色硬沙發上。

「生活已經咁苦悶喇，工作環境點解唔可以活潑啲呢? 鐘意嚴肅嘅可以去右邊嗰面。會議室都係嗰度。」鴟鴞答。

「唔洗。呢邊幾好。」

「入正題啦我哋。首先，淇奧，請節哀順變。」鴟鴞說。

淇奧有點驚訝，回：「有心。」

「我都估到你會搵我㗎啦。睇嚟你已經知道遺書單嘢?」

「冇錯，有個好close嘅警察朋友尋日偷偷哋話我聽，我忐忑咗成晚。」

「然後就一早就衝上嚟我辦公室。」鴟鴞揶揄。

「希望你唔好見怪。畢竟呢件事同家父的死──甚至叫做清白──有關。」

「林載馳先生份遺書同和諾旒份遺書喺一樣嘅，令你好困擾咩?」這叫明知故問。

賂地首年。

和兔爰於殮房內呆望着父親的遺體。警察、死因裁判官、法醫、連律師也說了，可是真的是自殺嗎? 事前沒有半分跡象啊！電視有說，

有些人可能內心受煎熬但從未流於表面。是這樣嗎? 畢竟作為自由鬥士少不免處處受苦；受政府欺壓不在話下，有些愚昧的刁民權貴也處處刁難、落井下石。生活再舒適也有人因為種種而內心極其苦痛，何況是父親?

我懂的，真的懂。女兒不怪父親，只怪社會的荒誕。

可是婚後七個月就誕下兔爰的母親早死，能依賴的就只有父親一人，你怎麼就不先跟女兒傾訴、找專業人士幫忙，怎麼就捨得拋下女兒?

因為和諾旒的職業，這剛上中學的長髮清秀少女自小早熟。在和諾旒的遺體前並沒有大聲埋怨世道不公，只是自個默默地黯然神傷。

「手續搞掂喇，執屍啦。」工作人員的態度比停屍間更冷，將一包物品扔於兔爰前。「遺物呢度。」

刁民，和兔爰心想。她急不及待地翻過父親的遺物，拿出遺書仔細閱讀，期望能瞭解和諾旒死前的內心世界。遺書只有短短數句，和兔爰看過後大聲嚎哭。第一次，她盈盈的雙眼毫無笑意，只有戾氣。

開咗新post 推一推先 有興趣/睇緊嘅巴絲不妨留個名

賂地十六年。

「林載馳先生份遺書同和諾旒份遺書喺一樣嘅，令你好困擾咩?」鴟鴞這臉疑惑的樣子裝得似模似樣。

「嗯。聽講小單小姐你有和諾旒嘅遺書副本，唔知可唔可以畀我睇下呢?」淇奧毫不介意鴟鴞明知故問還裝無辜的欠揍行為。

「睇咗又點?」

「睇完確定係一樣嘅話，我爸爸就好有可能係被殺，而唔係自殺。咁就要還佢一個清白！」淇奧忿言。

「點還?你知警方係唔會同你查㗎呵?」鴟鴞覺得眼前的靚仔實在天真。

「定係你想要返個八成五喳? 」鴟鴞挑起一道眉，嘴巴往一邊抽起，似笑非笑。「咁我地就有偈傾喇。」

「八成五?」淇奧皺眉。

鴟鴞忍住再反白眼的衝動，問：「你知唔知點解政府唔會查?」

「我知，呢個都係我嚟搵你嘅原因。首先，我希望小單小姐你可以借和諾旒嗰份遺書畀我睇下。睇到係一樣嘅話，我想請小單小姐你幫我查清真相。」

「我何德何能呀林生。政府都唔同你搞我點同你搞? 你話得係警察朋友同你講嘅，就知警方一早搵到呢條線索，但係佢好明顯冇同你查啦。出曬新聞，close 埋file 㗎啦。死亡證都畀咗你喇嘛? 皮已收okay?」單鴟鴞溫柔的聲線與殘酷的真相實在不相襯。「你真係知後勝港政府唔同你深究呢條線索嘅原因?」

「佢哋唔想和諾旒嘅死引起市民嘅注意。」淇奧答。

「市民會點睇?」 如果林淇奧答不出，鴟鴞就一定不會接這案。豬隊友比神對手更有殺傷力。答得出的話，睇錢份上也可以考慮考慮。

「如果公佈遺書同和諾旒一樣呢條線索，代表家父有可能係他殺嘅話…」淇奧思索幾秒：「除咗我爸爸嘅死之外，大眾難免會猜測和諾旒嘅自殺案都有可能係…唔會嘅。一案還一案，就算家父被殺，唔代表和諾旒都係被殺㗎。」

「你講得啱吖，咁唔代表啲咩。不過，呢十五年嚟都有人暗地裏猜測和諾旒唔係自殺。而家俾你公開咁查一查，輿論又講一講，如果有人順便要求查埋和諾旒單案，咁又點呢?」單鴟鴞工作的幾個行業責任都包括清楚瞭解社會狀況。她這叫畫公仔畫出腸，好讓淇奧認清現況、早日放棄，也算是幫了他一個大忙。

「咁…」淇奧抽一口氣，左拳食指輕壓上唇。

「後勝港而家一個自由鬥士都冇嘅原因；俾你查一查嘅後果，你明啦，唔洗我講埋落去。話曬我係林先生死前同佢做過幾次訪問。佢睇落係一個好爸爸。我諗佢都唔想你為咗佢而奶屎上身。」

淇奧左拳不斷往嘴唇輕輕敲打，思索一會：「真相應該要大白。一係咁，小單小姐你畀咗份遺書我睇先，之後嘅再諗。麻煩你吖。」淇奧直視鴟鴞的月牙眼晴。

深邃的眼神、誠懇的目光、低沉的聲音、高䠷的身型，單鴟鴞被迷得昏鈍，衝口而出：「好呀。」

「多謝小單小姐！」淇奧感激之情直露。鴟鴞又一個白眼，繼而一笑。

單鴟鴞轉身走向辦公室後方的保險箱，接著意識到自己的錯誤，不禁狠狠地白拍額頭一下。「啪！」的一聲嚇倒淇奧，他急忙說：「冇事吖嘛小單小姐?有冇受傷?」

「冇事冇事。」單鴟鴞撥開保險箱一疊疊現金，從最底抽出一份文件。淇奧早就識趣地望向別處，看不見箱內物。

聽到鴟鴞鎖起箱後，林淇奧才另過臉來。

「我勸你都係睇完就算啦。同後勝港，甚至係秦國政府對抗，好咩?」鴟鴞語重心長道。

淇奧掏出林載馳的遺書，與和諾旒的並排辦公桌上。

「我好累，太累了。你媽媽早死，It’s always me against the whole world. 我再也受不了。再見我的親女兒兔爰，對不起爸爸先行一步。我的所有東西是你的了。落雨記得閂窗，三餐要好好食飯。

父親和諾旒 絕筆」

「我去開會，你慢慢睇。吖仲有，唔好再叫我小單小姐啦屌你，文鄒鄒咁雞皮都起曬。聶小倩咩。最多最多，俾你叫我全名喇。」鴟鴞道，完全無視淇奧剛確認林爸爸的死是冤案的心情。她步出辦公室，留下淇奧一人專注閱讀，思考。

「我好累，太累了。你媽媽早死，It’s always me against the whole world. 我再也受不了。再見我的親兒子淇奧，對不起爸爸先行一步。我的所有東西是你的了。落雨記得閂窗，三餐要好好食飯。

父親林載馳 絕筆」

我以為舊post留名嘅巴絲係私底下嘅朋友

點知毒撚冇乜朋友 留名嘅都係真巴絲

認真有讀者有少少感動 請繼續多多指教

啲名都真係幾拗口吓

哈哈有冇睇教學 淇奧應該算okay
鴟鴞我真係忍唔到手
鴟鴞單

已經睇左兩次啦

文呢

多謝支持先

哈哈我仲諗住等個post 沉兩日先跟自己schedule慢慢出添
做緊research 呀，雖然個故嘅設定唔係現代香港不過有啲內容都係想寫實啲少啲bug

星期一就實會有，再早嘅要睇下進度

留名

＜和我合作吧＞

賂地六年。
「飲！飲！飲！飲！飲！」還是學生的林淇奧在一片喧嘩聲中灌下大杯啤酒。

夜深，林載馳千多尺的海景高層單位塞滿了學生。林父下班後推門而入，看見眼前的景象。屋內學生全部靜止，背景的派對音樂彷彿變成哀歌。

有學生拿起一杯啤酒欲步向林父，另一名同學無聲地將他擋下來。林載馳冷冷環顧單位一眼，不作一聲便走進自己的房間。關上房門三秒後，單位重新爆出嘈吵聲。

淇奧凝望着父親關上的房門，灌下另一品脫啤酒。

門的另一邊，林爸爸對着一幀全家幅唉了一口氣：「老婆，你一走咗淇淇就變成咁… 我諗，係要畀啲空間佢嘅。」

這空間一畀就是十年。禮貌是他們之間的默契，多數的日子兩人每天互相問好一句，然後互不干涉。緊閉的話匣子對這父子來說，太難再打開了。

十六年。

淇奧思量三日，決定到底還是要替父親伸冤。

「鴟鴞，請你開個價啦。無論係咩要求，只要我做到我都會盡量去做。呢單案，我要查。」林淇奧搖下車窗道。

他的白色T牌電動車懸浮交通燈前，與單鴟鴞的開蓬紅色Model Z平排。下午時分陽光灑在一幢幢高樓的玻璃牆上，反射得甚是耀目。

「你想跟伯父一齊死我唔想呀。我哋一撞就跌，一跌就係咁先㗎喇。」

後勝港的經濟發展素來不俗，尤其是海港以南的土地，富翁雲集。即使多年前曾經有人說過飛天車不可行，空中的交通意外比路上的風險和傷害更大，有錢還是能駛得鬼推磨。在富豪們的任性堅持和推動下，後勝港成為了世上第一個行駛飛天車的地方。政府醫療教育開支幾億不能加，幾百億用在研究和推展飛天電動車，則是羣策羣力，一氣呵成。也對，醫療教育能如何官商授受?還是飛天車好，還是飛天車好。

「請你幫我查喇。」

「有咁多私家偵探你唔搵，點解你係都要搵我嚟搞啫。」鴟鴞哀嚎。眼見快要轉燈，她連忙說：「得得得。前面T亭傾。」T亭是為了飛天車而建的露天平台，正方平面在上、圓柱支撐在下。因水平望去如T字而得名。

「好！」淇奧笑逐顏開。